# Japanese translation of [Fake Hafez: How a supreme Persian poet of love was erased](https://www.aljazeera.com/indepth/opinion/fake-hafez-supreme-persian-poet-love-erased-200601073431603.html)

# 偽物のハーフェズ: アメリカに奪われた愛の詩人

_ハーフェズに帰せられている多数の詩が偽物である。これは、ムスリムの霊性が西洋に盗まれたことを意味する。_

この季節には、毎日のように、私は手に負えないほどの要望を受け取る。それは、主にハーフェズやルーミーといった、有名なムスリムの詩人の作品について、オリジナルの、または本物のバージョンを教えてほしいというものだ。要望はたいていこのように始まる。「私は来月に結婚します。私と婚約者はムスリムであるというバックグラウンドを祝福したいと思っています。私たちはこのハーフェズの詩を愛しています。オリジナルを送ってもらうことはできますでしょうか？」あるいは、「私の娘は今月、学校を卒業します。娘はハーフェズのこの引用を気に入っています。祝いの席でこの一節を暗唱するために、オリジナルを送っていただくことはできますでしょうか？」

何通もの返事を書き、そのたびに相手を失望させるようなことを言わなければならないのは、心が痛む。多くの人に愛され、インターネットのいたるところで目にする詩は、偽造である。偽物である。捏造である。オリジナルの詩人、有名かつ深く愛されているシーラーズのハーフェズとは何の関係もない。

なぜこんなことになったのだろう？ なぜ99.9パーセントの詩と引用が偽物になったのだろう？ 数多のペルシャの詩人たちとムスリムの賢人たちのうちでも最も有名で影響力のある、インターネットでは「宇宙的な」神霊たちの神殿に祀られた一人でもある詩人の作品が。これは、西洋による異国趣味と、ムスリムの霊性の盗用の、興味深い物語である。

ハーフェズに帰せられている引用のうち一つを見てみよう。

_長い時間が経って、今もなお、_  
_太陽が地球に言うことはない。_  
_「私はあなたに借りがある。」_  
_この素晴らしい愛が何を引き起こすか見てみよう！_  
_太陽は地球のすべての空を照らしている。_

これがハーフェズの作品のように見えるだろうか？ 残念。偽物だ。

_あなたの心臓と私の心臓、_  
_とてもとても古い友達。_

これもハーフェズの作品に見えるだろうか？ 残念。また偽物だ。

_恐怖は家のなかで最も安っぽい部屋。_  
_あなたはもっといい場所で暮らしてほしい。_

素晴らしい。でも、やっぱり、ハーフェズではない。

では、あなたが次に思い浮かべる詩句は？ やはり偽物だ。では、これらのハーフェズの偽の引用は、どこから来たのだろうか？

あるアメリカの詩人、ダニエル・ラディンスキーは、有名なペルシャの詩人ハーフェズの名のもとに、20年以上にわたって、本を出版してきた。これらの本はベストセラーになった。ラディンスキーの本は、田舎の本屋の棚の「スーフィズム」の区画に、ルーミー、ハリール・ジブラーン、イドゥリス・シャーなどとともに置かれているのを目にすることができるだろう。

私もこれを言うのは辛い。とても多くの人たちがこの「ハーフィズ」の翻訳を愛しているからである。これらは美しい英語の詩であり、しばしば深い知恵を含んでいる。しかし、あなたが伝統を愛するならば、あなたは真実を話す必要がある。歴史的なシーラーズのハーフェズ、14世紀のペルシャの賢人が実際に言ったことと、ラディンスキーの翻訳には、地上でのつながりはまったくない。

ラディンスキーはこれを捏造した。ラディンスキーは、1996年にベストセラーになった「神の笑い声が聞こえた」で、これが「翻訳」でも「正確」でもないことを認めたうえで、ペルシャ語についての知識をまったく持ち合わせていないことも認めた。ちなみに、ラディンスキーには「今夜の主題は愛」という別のベストセラーもある。

ペルシャ人たちは詩を真剣に扱っている。多くのペルシャ人にとって、詩は世界の文明に対する唯一の貢献である。ギリシャ人にとっては哲学がそうであるように、ペルシャ人にとっては詩がそうである。ペルシャの詩人を祀る巨大な神殿では、ハーフェズ、ルーミー、サアディー、アッタール、ニザーミー、フェルドウスィーらは不滅であり、特にハーフェズはペルシャ語の優雅さで群を抜いている。

ハーフェズについての新著の序文で、私はこう書いた。ルーミー (10,000の詩を残した) は、あなたの前に海のように現れて、あなたが神秘的な波に屈し、海に洗い流されるまで、あなたを引き込む。一方、ハーフェズは、光り輝くダイアモンドのようで、すべての切断面が完璧にカットされている。たった一語でさえ、ハーフェズのソネットに付け足したり取り去ったりすることはできない。ならば、祈るしかない、翻訳の対象となった言語について何も知らないと主張する者とは何であろう？

ラディンスキーはハーフェズのペルシャ語のオリジナルから翻訳しなかった。似た事例に「バージョナー」という一群がおり、コールマン・バークスが最も成功している。バージョナーたちは、ビクトリア朝時代に行われたルーミーの逐語的な翻訳を利用し、アメリカの自由詩に作り変えた。これに対して、ラディンスキーは、ハーフェズの詩のテキストとは何の関係もない。ラディンスキーの主張によれば、ハーフェズがラディンスキーの夢枕に立ち、英語に「翻訳」された作品を手渡したという。

「この作品に取り掛かって6ヶ月ほどしたとき、私は素晴らしい夢を見た。ハーフェズは無限に光り輝く太陽として現れ (私は彼を神だと思った)、数百行の詩を英語で歌い、そのメッセージを『私の芸術者たちと探求者たち』に伝えるよう私に依頼した。」

この種の夢について議論する気はないが、翻訳というものがこのようなものでないことは確かだ。ペルシャ文学とウルドゥー文学についての著名な学者であるクリストファー・シャクルは、ラディンスキーの作品を「ペルシャの芸術詩の最も偉大な巨匠による、驚くほど巧妙なスタイルを題材にした、言い換えやパロディーに値するものではない」と評している。別の批評家、ムラート・ネメット・ネジャートは、ラディンスキーの詩を「「翻訳」に偽装しているが、ラディンスキーのオリジナルの詩である」と説明している。

私はこれらの詩が正しい作者に帰せされることを望む。私はラディンスキーの詩が好きだ。ラディンスキーの詩は神秘的な洞察を含んでいる。ラディンスキーがハーフェズに帰している警句の一部は、実際のところ、ハーフェズとは別の多数の神秘主義者から取られたものである。ラディンスキーは素晴らしい詩人である。この行を見てほしい。例えば、

_私はあなたに見せたい、_  
_あなたが孤独なとき、あるいは、闇に沈んでいるとき、_  
_あなたの存在そのものという素晴らしい光を。_

これは良い作品だ。力強い。そして、多くの神秘主義者、例えば20世紀のスーフィーの大家であるピール・ヴィラヤートは、生徒たちに力強い視線を向け、師が生徒たちを見るのと同じように、生徒たちが自分自身の価値を見ることができるようになると語った。すなわち、ラディンスキーの詩は神秘主義的だ。そして優れた詩でもある。「シーラーズのハーフェズ」の知恵として『グッド・リーズ』に掲載されることもある。問題は、シーラーズのハーフェズはそう言っていないことだ。これはすべてセントルイスのダニエル・ラディンスキーが言ったことである。

ラディンスキーの詩は美しい。これらの詩はただ......ハーフェズではない。これらは......ハーフェズ風？ ハーフェズ様式？ 私たちのうちの多くはラディンスキーの作品が彼自身の名で出版されることを望んでいる。ハーフェズの名を盗むのではなく。

ラディンスキーの「翻訳」は、オプラ・ウィンフリー、BBC、あるいはその他の人々によって広められた。政府職員は、ペルシャ語話者またはイラン人を含めたいときに、ラディンスキーの作品を利用した。ラディンスキーの作品は、西洋社会のサークルで共有されている東洋の霊的な知恵の一部を成している。ラディンスキーにとっては良い知らせだが、私たちにとってみれば、本物のハーフェズを聞く機会が失われている。これは恥ずべきことだ。

では、本物のハーフェズ (1315-1390) は、どのような人物だったのだろうか？

ハーフェズはムスリムで、ペルシャ語話者の賢人。その名声と影響力において、ハーフェズの愛の詩に匹敵する者は、マウラーナー・ルーミーのみである。ハーフェズの個人名はムハンマドで、シャムソッディーン (宗教の太陽) と呼ばれた。「ハーフェズ」は彼の尊称で、クルアーンの全文を暗唱したことからそう呼ばれた。ハーフェズの詩集、『ディバン』は、レザーン・アル・ガイブ (見えない領域の舌) としても知られる。

偉大なイスラーム学者、故シャハーブ・アーメドは、ハーフェズのディバンをこう解説する。「イスラームの歴史のなかで、最も広くコピーされ、広く流通し、広く読まれ、広く記憶され、広く引用され、広く想起され、広く箴言として使われた詩集。」わずかな議論を追跡することでさえ、ハーフェズの計り知れない影響力の兆候を示す。ハーフェズの詩は、ガザルの伝統において、ペルシャ語の縮図である。

ハーフェズの世界観は、中世イスラームの世界、あるいはペルシャの愛の詩というジャンル、およびその他の伝統と切り離すことができない。ハーフェズを明確に捉えることは難しい。ハーフェズは神秘主義者ではあるが、派手好みな神秘主義者たちを小馬鹿にしてみせた。ハーフェズの名は「クルアーンを心に宿したもの」であるが、宗教的な偽善を嫌っていた。ハーフェズの詩は、文字通りの、または象徴的なワインと酩酊に満たされているときでも、彼自身の信仰心を表していた。

ハーフェズの詩の最も崇高な部分は、その曖昧さである。それは詩のロールシャッハテストである。神秘主義者にとっては共感の印となるし、また、ワイン飲みや宗教嫌いにとっても同じである。ハーフェズの詩に一つの確定した意味を見出すことは、おそらくは無意味な努力である。それはハーフェズの詩それ自体を剥ぎ取ってしまうだろう。

シーラーズのハーフェズの墓は、人気の巡礼地であり、新婚旅行の目的地としても人気である。ハーフェズの詩は、ルーミーやサアディーとならんで、イランの歌手たちの定番である。例えば、シャーラム・ナゼリやモハマドレザ・シャジャリアンといった巨匠による美しいカバーがある。

他の多くのペルシャの詩人や神秘主義者と同様に、ハーフェズの影響は現代のイランをはるかに超えて広がり、インド、パキスタン、中央アジア、アフガニスタン、オスマン帝国など、ペルシャの文化が存在する場所ならどこでも感じられる。ペルシャ語は、ベンガルからボスニアに至るまで、およそ1000年にわたって、卓越した文学言語だった。現実には、悲しいことに、最近の民族主義的および言語学的弾幕に埋もれてしまった。

ここで起こっていることは、ハーフェズほどではないにしろ、ルーミーにも起こっている。ペルシャ語話者で、ムスリムで、神秘主義者で、官能的な、シーラーズの賢人の、声と才能は、奪われ、消されてしまう。そのかわり、白人でアメリカ人で、ハーフェズのイスラームとペルシャの伝統とは無関係な者に、乗っ取られてしまう。この消去は霊的な植民地主義である。これは恥である、なぜなら、ハーフェズの詩は、世界中で読まれるに値するからである。シェイクスピア、トニ・モリスン、ラビンドラナート・タゴール、ウォルト・ホイットマン、パブロ・ネルーダ、本物のルーミー、道徳経、ギーター、マフムード・ダルウィーシュなどとともに。

2013年のインタビューで、ラディンスキーは、ハーフェズの名を借りて出版されている彼の詩について、こう話した。「これはハーフェズか、ダニーか？ 僕にはわからない。これは本当に問題なのかい？」私にとってこれは大問題だ。ここには言語、コミュニティ、権力が関係する、入り組んだ、より大きな問題がある。

これは単に翻訳についての紛争ではなく、普通でない翻訳モデルをめぐる問題でもない。これは権力、特権、消去の問題である。書店の棚の大きさは限られている。私たちはそこで本物のルーミーを見ることができるか、本物のハーフェズを見ることができるか、あるいは、そこにあるのは、その名前を借りているだけのものか？ 出版社は、ハーフェズの名のもとに本を出版するとき、翻訳であると主張する原稿が、オリジナルと対応しているかどうか、わずかでも確認しただろうか？

ハーフェズの詩は、決して、ほこりまみれになって本棚でぼんやりしているわけではない。これまでも、これからもずっと、1000万人を超える人々のために、詩的または宗教的なイマジネーションの供給源であり続ける。ハーフェズは何かを言い、何かを歌った。それは全世界のためであった。しかし、ハーフェズの心にクルアーンがあったように、1000万人の人々の心にハーフェズがあるにもかかわらず、それを不正に回避することは、消去と横領に等しい。

私たちが生きている時代には、アメリカ合衆国の大統領がイスラモフォビックな政治宣伝に傾倒し、「イスラームは我々を憎んでいる」というキャッチコピーを利用している。さらに、就任直後に、イスラム教徒の追放にも等しい残酷な政策を実施している。エドワード・サイードをはじめとする理論家たちが警告したように、文化の世界は政治の世界と切り離すことができない。だから、ムスリムたちを国境の外に追い出しながら、イスラーム世界の王冠の宝石を盗み続けることは、邪悪なことである。特に、イスラームの詩を翻訳することすらせず、ただ作者の名を盗むだけである場合には、なおさらである。このことは、まったく同じではないものの、黒人たちに対する文化と政策を連想させる。アメリカ人は半永久的に、黒人たちの文化と音楽に魅了されてきた。しかし、黒人たちが「息ができない」システムと諸制度は、恒久的に変わることがなかった。

最後に一つだけ言いたいことがある。ルーミーとハーフェズからイスラームを取り去ることは、マジで最悪の暴力だ。これはまさにラディンスキーがやったことだ。ルーミーとハーフェズからイスラームを取り去ることには、さらに悪いことがある。ムスリムの信仰は詩、語感、慈悲、愛、霊性、美の世界に染み込んでいるにもかかわらず、イスラームとしてのバックグラウンドを持たないラディンスキーの詩は、ムスリムたちにとって信仰を揺るがせるものになりかねない。私たちは、ムスリムの賢人たちの名を盗み、ムスリムの存在と遺産を消し去った者を批判するだけでなく、ルーミーとハーフェズのような偉人たちに代表されるような、イスラームへの関心を再興することが必要である。これは多くの人が感じていることの一部である。

あと、あれだ、最後に一つ。ハーフェズだ。ハフェーズではなく。頼む。

